---
title: В Dolphin добавлена навигация по фасетам
date: "2011-01-26"
hidden: true
---

<h2>Сообщество KDE выпустило приложения 4.6.0</h2>
<p>
KDE представляет вашему вниманию новые версии
многих наших приложений. Все они, включая игры, обучающие программы
и даже маленькие утилиты, стали в этих версиях ещё более мощными и
ещё более удобными. Ниже представлено лишь несколько нововведений
из нескольких приложений, вышедших сегодня.
</p>
<h2>Фасетный обзор в Dolphin</h2>
<p>
Поисковые интерфейсы KFind и Dolphin были объединены в новой
упрощённой строке поиска. Фасетный обзор представлен в виде
новой боковой панели «Фильтр», которая позволяет просматривать и
искать индексированные файлы, используя их метаданные.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/6.0/46-a05.png">
	<img src="/announcements/4/6.0/thumbs/46-a05.png" class="img-fluid" alt="Dolphin's faceted browsing lets you use multiple filters to find files by metadata">
	</a> <br/>
	<em>Фасетный обзор в Dolphin позволяет использовать несколько фильтров, чтобы найти файлы по их метаданным</em>
</div>
<br/>

<ul>
    <li>Режим «Столбцы» был улучшен: ширина столбцов теперь может
меняться автоматически или пользователем; можно выделять файлы рамкой;
больше не нужно использовать горизонтальную прокрутку, чтобы добраться до соседних столбцов;</li>
    <li>Новый модуль для работы с Git, позволяющий обновлять и фиксировать изменения через графический интерфейс.</li>
    <li>Различные <a href="http://ppenz.blogspot.com/2010/11/improved-service-menus.html">улучшения в меню действий</a>.</li>
</ul>

<h2>Kate получила клиент SQL</h2>
Kate, сверхмощный текстовый редактор, получила в этой версии просто огромное
количество улучшений и новых возможностей. В частности:
<ul>
    <li>Восстановление несохранённых данных из локальных файлов при следующем старте (поддержка промежуточных файлов «swap»);</li>
    <li>Разрешение загрузки модулей;</li>
    <li>Добавление сценариев в меню и назначение комбинаций клавиш;</li>
    <li><a href="http://kate-editor.org/2010/07/29/katesql-a-new-plugin-for-kate/">Новый модуль SQL</a>,
предоставляющий возможности базового клиента SQL и поддерживающий разнообразные БД через QtSql;</li>
    <li>Новый модуль GNU Debugger (GDB);</li>
    <li>Новый модуль подсветки выделенного текста.</li>
</ul>

<h2>Графику — в социум</h2>
<p>
Gwenview, просмотрщик изображений KDE, обзавёлся кнопкой «Экспорт», позволяющей
отправить изображение на популярные фотохостинги и в социальные сети.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/6.0/46-a03.png">
	<img src="/announcements/4/6.0/thumbs/46-a03.png" class="img-fluid" alt="Gwenview может экспортировать изображения во многие популярные социальные сети">
	</a> <br/>
	<em>Gwenview может экспортировать изображения во многие популярные социальные сети</em>
</div>
<br/>

<p>
<b>KSnapshot</b> теперь также может отправлять изображения на различные сайты,
а кроме того, делать снимок области экрана произвольной формы и включать в него курсор мыши.</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/6.0/46-a04.png">
	<img src="/announcements/4/6.0/thumbs/46-a04.png" class="img-fluid" alt="KSnapshot может непосредственно экспортировать снимки экрана во многие сторонние службы">
	</a> <br/>
	<em>KSnapshot может непосредственно экспортировать снимки экрана во многие сторонние службы</em>
</div>
<br/>

Многие другие приложения KDE, обновлённые сегодня, также получили новые функции и
многочисленные исправления ошибок, одновременно получив улучшения в скорости работы и стабильности
благодаря новой платформе KDE.

<h2>Marble доведёт вас до дома, KStars отрисовывается быстрее благодаря OpenGL</h2>
<p>
Marble, виртуальный глобус KDE, продолжает радовать улучшениями
в прокладке маршрутов, позволяя теперь загружать с сервера информацию о маршрутах.
Его мобильная версия, <b>MarbleToGo</b>, теперь превратилась в полноценный автомобильный навигатор.
Изображения и видео доступны на <a href="http://dot.kde.org/2010/11/10/kdes-marble-team-holds-first-contributor-sprepareprint">dot.kde.org</a>.
</p>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/6.0/46-a01.png">
	<img src="/announcements/4/6.0/thumbs/46-a01.png" class="img-fluid" alt="Для прокладки маршрутов в Marble можно использовать различные настраиваемые службы">
	</a> <br/>
	<em>Для прокладки маршрутов в Marble можно использовать различные настраиваемые службы</em>
</div>
<br/>

<div class="text-center">
	<a href="/announcements/4/6.0/46-a06.png">
	<img src="/announcements/4/6.0/thumbs/46-a06.png" class="img-fluid" alt="Мобильная версия Marble — полноценный персональный навигатор">
	</a> <br/>
	<em>Мобильная версия Marble — полноценный персональный навигатор</em>
</div>
<br/>

<p>
В KStars, настольном планетарии KDE, теперь можно использовать для отрисовки и OpenGL,
что улучшит производительность на компьютерах с аппаратной поддержкой OpenGL.</s></li>
</p>

<h2>Коллекция игр KDE</h2>
<ul>
    <li><b>Klickety</b>, адаптация игры Clickomania, возвращается в
в KDE Games 4.6, заменяя KSame собой в режиме совместимости.</li>
    <li>Инфраструктура KGameRenderer унифицирует темы для игр, обеспечивая
единый внешний вид. Около десятка игр KDE были перенесены на новую архитектуру,
уменьшив за счёт этого использование памяти и позволив этим играм
использовать возможности многоядерных процессоров.</li>
    <li>Новый инструмент создания мозаик Palapeli разрезает изображения на хорошо отличимые
друг от друга кусочки, эффект фаски делает их внешний вид объёмным.
Диалоговое окно создания новой мозаики стало удобнее в использовании.</li>
    <li>В обновлённой документации <b>Kajongg</b> теперь есть описание игры для начинающих.
Более сильный искусственный интеллект и увеличение удобства игры за счёт улучшений в работе с плитками
делают эту классическую игру более увлекательной.</li>
</ul>

<a href="/announcements/4/6.0/46-a02.png">
<img src="/announcements/4/6.0/thumbs/46-a02.png" class="img-fluid" alt="Palapeli, игра в мозаику от KDE, упрощает создание пазлов из произвольных изображений">
</a> <br/>
<em>Palapeli, игра в мозаику от KDE, упрощает создание пазлов из произвольных изображений</em>
</div>
<br/>

<h4>Установка приложений KDE</h4>
<p align="justify">
Пакет программ KDE, включая все приложения и библиотеки, 
доступен бесплатно, на условиях лицензий, предусматривающих открытость исходного кода. 
Программный пакет KDE работает на целом ряде аппаратного 
обеспечения и операционных систем и может работать с 
любым диспетчером окон и окружением рабочего стола. 
Кроме Linux и других UNIX-подобных систем, приложения KDE 
доступны также в версиях для Microsoft Windows на сайте 
<a href="http://windows.kde.org">«Программный  пакет KDE в Windows»</a> 
и для Apple Mac OS X на сайте 
<a href="http://mac.kde.org/">«Программный пакет KDE для Mac»</a>. 
В сети также можно найти экспериментальные сборки KDE для 
мобильных платформ (MeeGo, MS Windows Mobile, Symbian), 
но в настоящее время их поддержка не осуществляется. 
<br /> KDE можно получить в скомпилированном и в виде 
исходных текстов на сайте 
<a
href="http://download.kde.org/stable/4.6.0/">
http://download.kde.org</a>, на 
<a href="http://www.kde.org/download/cdrom">CD-ROM</a> 
либо как часть одного из 
<a href="http://www.kde.org/download/distributions">
популярных дистрибутивов GNU/Linux и UNIX</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="packages"><em>Пакеты</em></a>. 
Некоторые поставщики систем Linux/UNIX создали скомпилированные 
пакеты 4.6.0 для своих дистрибутивов. 
В других случаях этим занимались члены сообщества 
пользователей дистрибутива. <br /> Некоторые из них доступны 
на сайте 
<a
href="http://download.kde.org/binarydownload.html?url=/stable/4.6.0/">
http://download.kde.org</a>. 
Дополнительные пакеты скомпилированного программного 
обеспечения и обновления к пакетам будут 
доступны через несколько недель.
  <a id="package_locations"><em>Расположение пакетов</em></a>. 
  Список доступных на данный момент пакетов KDE находится на 
  <a href="/info/4.6.0">4.6
  информационной странице выпуска</a>.
</p>
<p align="justify">
  <a id="source_code"></a>
  Полные исходные коды 4.6.0 находятся 
  в свободном доступе для 
  <a href="http://download.kde.org/stable/4.6.0/src/">
  загрузки</a>. 
  Инструкции по сборке из исходных кодов и установке 
  программного обеспечения KDE 4.6.0 находятся на 
  <a href="/info/4.6.0#binary">информационной странице выпуска 4.6.0</a>.
</p>

<h4>
Системные требования
</h4>
<p align="justify">
Для того, чтобы выжать максимум из данного выпуска, 
рекомендуется использовать самую свежую версию библиотеки 
Qt (на сегодняшний день — 4.7.2). Это необходимо для 
обеспечения стабильной работы, так как некоторые 
усовершенствования, представленные в данном выпуске 
программного обеспечения KDE, 
на самом деле были сделаны в самой библиотеке Qt.<br />
Графические драйверы в некоторых ситуациях могут использовать XRender, 
а не OpenGL для обработки графических эффектов. 
Если наблюдается падение производительности системы при 
включении графических эффектов рабочего стола, их 
отключение скорее всего решит проблему, в зависимости 
от используемого графического драйвера и аппаратной 
конфигурации. Для того, чтобы в полной мере использовать 
возможности программного обеспечения KDE, также рекомендуется 
установить самую свежую версию графических драйверов, 
так как это позволит повысить удобство работы, как 
на уровне доступности функций, так и на уровне общего 
быстродействия и стабильности. 
</p>

<h4>
Авторы
</h4>
<p>
Этот анонс выпуска был составлен Vivek Prakash, Stefan Majewsky, Guillaume De Bure, Nikhil Marathe, Markus Slopianka, Stuart Jarvis, Jos Poortvliet, Nuno Pinheiro, Carl Symons, Marco Martin, Sebastian Kügler, Nick P и другими авторами из команды продвижения KDE (KDE Promo).
</p>

{{% include "/includes/about_kde.html" %}}
{{% include "content/includes/press_contacts.html" %}}

<h2>Также сегодня вышли:</h2>

<h3>
<a href="../plasma">
Оболочки Plasma придают вам власть над компьютером
</a>
</h3>

<p>
<a href="../plasma">
<img src="/announcements/4/6.0/images/plasma.png" class="app-icon float-left m-3" alt="Оболочки рабочего стола KDE Plasma 4.6.0" />
</a>

<b>Оболочки рабочего стола Plasma</b> обрели новую систему управления комнатами,
упрощающую связывание приложений с конкретными комнатами, например, с комнатами для деловых и личных задач.
Было переработано управление питанием: появились новые возможности,
но при этом и настраивать параметры управления питанием стало проще.
В KWin, диспетчере окон для оболочки рабочего стола Plasma,　 появилась 　 поддержка сценариев,
и в каждой оболочке Plasma был улучшен внешний вид.
У <b>Plasma Netbook</b>, оболочки рабочего стола KDE для мелкоформатных устройств,
таких как ноутбуки и нетбуки, была улучшена скорость работы и упрощено управление посредством сенсорного экрана.
Чтобы узнать подробности, прочитайте <a href="../plasma">полный анонс выпуска оболочек рабочего стола KDE Plasma 4.6</a>.

</p>

<h3>
<a href="../platform">
Платформа KDE с облегчённой версией для мобильных устройств
</a>
</h3>

<p>

<a href="../platform">
<img src="/announcements/4/6.0/images/platform.png" class="app-icon float-left m-3" alt="Платформа разработки KDE 4.6.0"/>
</a>

<b>Платформа KDE</b>, на которой основаны оболочки рабочего стола Plasma и приложения KDE,
также приобрела новую функциональность, доступную всем приложениям KDE.
С появлением возможности «мобильной сборки» стало проще развёртывать приложения на
мобильных устройствах. В инфраструктуре Plasma появилась поддержка
виджетов на QML, декларативном языке Qt, и поддержка новых интерфейсов JavaScript
для взаимодействия с данными.
Для Nepomuk, технологии, обеспечивающей поиск по меткам и метаданным в приложениях KDE,
стало возможно резервное копирование и восстановление. Вместо HAL для управления оборудованием
теперь можно также использовать UPower, UDev и UDisks. Улучшена поддержка Bluetooth.
Обновлёны элементы графического интерфейса пользователя для стиля Oxygen, а
новая тема Oxygen для приложений на GTK способна сделать их внешний вид практически идентичным
приложениям KDE.
Чтобы узнать подробности, прочитайте <a href="../platform">полный анонс выпуска платформы KDE 4.6</a>.

</p>
